\chapter{Analiza problemu}
\label{analiza}

\section{Przykład}
Aby zobrazować istotę problemu, na czym ma polegać porównywanie informacji w~różnych zbiorach danych, przedstawiono poniżej bardzo prosty przykład danych do porównania.

\begin{table}[h]
  \label{prosty_przyklad}
  \caption{Prosty przykład danych do porównania}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Zbior A]
      styczeń     1
      luty        2
      marzec      3 
      kwiecień    4
      maj         5
      czerwiec    6
      lipiec      7
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Zbior B]
      czerwiec    cze    06
      kwiecień    kwi    04
      lipiec      lip    07
      luty        lut    02
      maj         maj    05
      marzec      mar    03
      wrzesień    wrz    09
      sierpień    sie    08
      styczeń     sty    01
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{table}

Zagadnienie porównywania danych jak powyżej w~środowisku rozproszonym niesie z sobą kilka problemów.

\section{Porównywanie informacji zawartych w~danych o różnych strukturach}
\label{przygotowanie_danych}
Podane powyżej zbiory danych różnią się: 
\begin{itemize}
 \item strukturą: pierwszy składa się z~dwóch kolumn, a~drugi z~trzech;
 \item formatem ostatniej kolumny: w~pierwszym zbiorze liczba ma jedną cyfrę, a~w~drugim dwie cyfry;
 \item ilością rekordów: drugi zbiór jest większy.
 \item są inaczej posrtowane;
\end{itemize}

\medskip
Porównywanie danych w~takiej postaci nie ma sensu: zbiory te są różne i~nie można znaleźć żadnego wspólnego w~obu zbiorach wiersza. Zmienia się to jednak, jeśli przyjrzeć się \emph{informacjom} jakie są zawarte w~tych danych. Pierwszy zbiór to lista pewnych miesięcy wraz z~numerem porządkowym, drugi --- lista miesięcy z~numerem porządkowym i~trzyliterowym skrótem.

Kluczowe jest więc wstępne przetworzenie każdego rekordu na wejściu (wyciągnięcie odpowiednich informacji) i~porównywanie tak przetworzonych danych. Taka wstępna obróbka pozwala na transformację rekordu o~nieustalonej strukturze do struktury ustalonej. Na tym etapie można również dokonać wstępnie konwersji typów --- w~powyższym przykładzie w~trzeciej kolumnie zbioru~B może usunąć dodatkowy znak ,,0''. Tak przetworzone dane o ustalonej strukturze mogą być dalej przetwarzane i porównywane.

% Przygotowywanie danych (ang. \textit{Data preprocessing}) można zaliczyć do obszaru dziedziny \emph{eksploracji danych} (ang. \textit{Data Mining}) i jest bardzo ważnym elementem w zagadnieniach \textit{Big Data}. Temat ten wykracza poza niniejszą pracę, 
% , również proponowana biblioteka nie będzie wspierała tego procesu
% założono bowiem, że wobec mnogości formatów wejściowych i zagadnień, jakie mogą być obsługiwane w platformie \textit{Hadoop}, próba generalizowania obszaru skazana jest na porażkę. Zamiast tego proponuje się skoncentrowanie na samym zagadnieniu porównywania i umożliwienie łatwej integracji z istniejącymi rozwiązaniami tak, aby końcowy użytkownik miał możliwość samodzielnego przygotowania danych. 

W pracy \cite{DataMining} można znaleźć więcej informacji o metodach obróbki danych, poniżej wymieniono niektóre:
\begin{itemize}
 \item identyfikacja i porzucanie niepoprawnych rekordów oraz wartości;
 \item normalizacja wartości (konwersja do określonego typu, formatu, np. formatowanie daty);
 \item próba wyznaczenia nowych atrybutów na podstawie rekordu.
\end{itemize}

\section{Wybór struktury do reprezentacji wstępnie przetworzonych danych}
Wstępne przetwarzanie danych ma na celu również wprowadzenie jednolitej struktury \footnote{przez pojęcie ,,struktura danych'' rozumie się sposób organizowania danych w~pamięci komputera} dla poszczególnych zbiorów. Umożliwi to nie tylko stwierdzenie, czy odpowiadające sobie dane się różnią, ale również odpowiedzieć na pytanie czym się różnią. Dlatego istotne jest takie dobranie logicznej struktury reprezentacji porównywanych danych, aby przetwarzanie było proste i intuicyjne, a jednocześnie aby nie ograniczać obszaru zastosowań. 

\subsection{Przegląd struktur danych}

\subsubsection*{Tablica}
Uporządkowana kolekcja wartości tego samego typu o zmiennym rozmiarze. 

Np. \lstinline{[ 'styczeń', 'sty', '1' ]} - wszystkie wartości są typu tekstowego.

\subsubsection*{Zbiór}
Podobny do tablicy, ale nieuporządkowana kolekcja.

\subsubsection*{Mapa}
Nieuporządkowana kolekcja par \textit{\texttt{klucz -> wartość}} o zmiennym rozmiarze. Wszystkie klucze oraz wszystkie wartości mają ustalony jeden typ (typ klucza może być inny od typu wartości). 

Np. \lstinline{[ 'miesiąc' -> 'styczeń', 'skrót' -> 'sty', 'numer porządkowy' -> '1' ]}, 
gdzie zarówno klucz jak i wartość są typu tekstowego.  
  
\subsubsection*{Rekord (ang. \textit{tuple})}
Uporządkowana kolekcja wartości o różnych typach. Liczba wartości i~typy na poszczególnych pozycjach są ustalone, a~pozycje mają zdefiniowane nazwy. Dlatego można mówić o~strukturze --- schemacie (ang. \textit{schema}). Np. 
\\\indent\lstinline{[ miesiąc: 'styczeń', skrót: 'sty', numer_porządkowy: 1 ]}, 
\\ gdzie schematem rekordu jest: \\\indent\lstinline{[ miesiąc: tekst, skrót: tekst, numer_porządkowy: liczba ]} .

\subsection{Przegląd plików}
Wybór struktury danych powinien być uzasadniony dobrym wsparciem dla danych przetwarzanych w~platformie \textit{Hadoop}. Dlatego poniżej przedstawiono krótki przegląd różnych plików tekstowych, jakie mogą być przetwarzane w~tej platformie.

\subsubsection*{Plik \textit{CSV} (ang. \textit{Comma-Separated Values})}
Bardzo prosty format, gdzie rekordy zapisane są jako kolejne wiersze, a~poszczególne wartości oddzielone są separatorem, czyli znakiem specjalnym (najczęściej przecinek, średnik lub znak tabulacji). Przy wyborze tego formatu należy ustalić, co robić jeśli znak separatora wystę\-puje w~przechowywanych wartościach.

Posiada on bardzo dobre wsparcie w platformie \textit{Hadoop}.
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Przykład pliku{CSV}]
styczeń,sty,01
czerwiec,cze,06
kwiecień,kwi,04
\end{lstlisting}

% \clearpage
\subsubsection*{Plik \textit{XML} (ang. \textit{Extensible Markup Language})}
Pozwala na modelowanie danych o~dowolnej strukturze, istnieje duże wsparcie narzędzi do obsługi tego formatu. \textit{Hadoop} wspiera ten format, np. \textit{Mapr/Reduce} umożliwia przetwarzanie takich plików, \textit{Spark} również, ale dopiero od wersji 1.3.0. Znaczniki powodują, że plik zapisany w \textit{XML} zajmuje dużo miejsca na dysku i~format ten rzadko jest wybierany.
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Przykład pliku \textit{XML}]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<miesiące>
  <miesiąc>
    <nazwa>styczeń</nazwa>
    <skrót>sty</skrót>
    <numer_porządkowy>1</numer_porządkowy>
  </miesiąc>
  <miesiąc>
    <nazwa>czerwiec</nazwa>
    <skrót>cze</skrót>
    <numer_porządkowy>6</numer_porządkowy>
  </miesiąc>
  <miesiąc>
    <nazwa>kwiecień</nazwa>
    <skrót>kwi</skrót>
    <numer_porządkowy>4</numer_porządkowy>
  </miesiąc>
</miesiące>
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Plik \textit{JSON}}
Struktura logiczna podobna do XML, ale format bardziej zwięzły.
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Przykład pliku \textit{JSON}]
{
  "styczeń": {
    "miesiąc": "styczeń",
    "skrót": "sty",
    "numer_porządkowy": 1
  },
  "styczeń": {
    "miesiąc": "czerwiec",
    "skrót": "cze",
    "numer_porządkowy": 6
  },
  "styczeń": {
    "miesiąc": "kwiecień",
    "skrót": "kwi",
    "numer_porządkowy": 4
  },
}
\end{lstlisting}
 
\subsubsection*{Rekord w bazach danych relacyjnych}
Nie jest to co prawda plik, ale bardzo ważne jest uwzględnienie struktury logicznej rekordów, jakie przechowywane są w~tabelach. Wynika to z~tego, że platforma \textit{Hadoop} posiada bardzo dobre wsparcie dostępu do danych poprzez interfejs \textit{SQL}\footnote{SQL -- ang. Structured Query Language, język do tworzenia, modyfikowania i~odpytywania relacyjnych baz danych} (np. projekty \textit{Hive, Spark SQL}). 

Język \textit{SQL} jest bardzo popularny, stosunkowo prosty i~czytelny. Dlatego doskonale nadaje się do przetwarzania danych. Wybierając strukturę danych do reprezentacji informacji warto więc uwzględnić możliwość zamodelowania za jej pomocą rekordów pocodzących z~relacyjnej bazy danych.
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Przykład rekordów w bazach relacyjnych]
miesiąc  | skrót | numer_porządkowy
---------+-------+------------------
styczeń  | sty   | 1
czerwiec | cze   | 6
kwiecień | kwi   | 4
\end{lstlisting}

\subsection{Wybór struktury danych}
Podsumowanie powyższego krótkiego przeglądu struktur danych i~plików można znaleźć w~poniższej tabeli:
\begin{table}[h]
  \tabcolsep=.5em\def\arraystretch{1.3}
  \centering
  \caption{Wsparcie struktur danych do obsługi wybranych formatów plików.}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \centering
  \begin{tabularx}{.8\textwidth}{|l|X|X|X|X|X|X|}
    \hline
		    & \textit{CSV} & \textit{prosty\footnote[1]{} XML} & \textit{XML}  & \textit{prosty\footnote[1]{} JSON} & \textit{JSON} & \textit{Rekord SQL} \\
    \hline
    tablica         & +            & +/-                                    & -             & +/-                                     & -             & +/-                 \\
    \hline 
    zbiór           & +/-          & +/-                                    & -             & +/-                                     & -             & -                   \\
    \hline
    mapa            & +            & +                                      & -             & +                                       & -             & +                   \\
    \hline
    rekord          & +            & +                                      & +/-           & +                                       & +/-           & +                   \\
    \hline
  \end{tabularx}
  \footnotetext[1]{\hspace{1pt}o strukturze niezagnieżdżonej}
  \footnotetext{\hspace{-10pt}\textsuperscript{+/-} teoretycznie da się zamodelować, ale jest to problematyczne}
  \end{minipage}
\end{table}

\medskip
Jako reprezentację danych wybrano \emph{rekord} z dodatkową informacjami o~typie. Dodatkowo dla uproszczenia tej reprezentacji przyjęto dodatkowe założenia:
\begin{itemize}
 \item rekord jest ,,płaski'', tzn. nie może przechowywać list, zbiorów ani zagnieżdżać innych rekordów; składa się tylko z~typów prostych jak: liczba (całkowita, rzeczywista), tekst, data, znak itp.;
 \item struktura rekordu, czyli lista atrybutów i~ich typ jest stała w~obrębie jednego zbioru danych;
 \item kolekcja atrybutów jest nieuporządkowana (nie ma znaczenia kolejność występowania atrybutów).
\end{itemize}

\medskip
Ograniczenia te znacznie uproszczą porównywanie danych i~nie ograniczają jednocześnie możliwości zastosowania. Za pomocą takiej struktury można przedstawić zarówno pliki \textit{CSV}, rekordy z~relacyjnej bazy danych jak i~proste (niezagnieżdżone) struktury \textit{JSON} czy też \textit{XML}.

Pozwala on na też ustrukturyzowanie informacji: zdefiniowanie nazw atrybutów, z~których się składają.

Poniżej przedstawiono jak reprezentowane będą dane w~podanym wcześniej przykładzie:
\begin{table}[h]
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Wstępnie przetworzony zbiór A]
 Schemat: 
    miesiąc:          tekst, 
    numer_porządkowy: liczba
      
      
      ['styczen',  1],
      ['luty',     2],
      ['marzec',   3],
      ['kwiecien', 4],
      ['maj',      5],
      ['czerwiec', 6],
      ['lipiec',   7]
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Wstępnie przetworzony zbiór B]
 Schemat: 
    miesiąc:          tekst, 
    skrót:            tekst, 
    numer_porządkowy: liczba
      
      ['czerwiec', 'cze', 6],
      ['kwiecien', 'kwi', 4],
      ['lipiec',   'lip', 7],
      ['luty',     'lut', 2],
      ['maj',      'maj', 5],
      ['marzec',   'mar', 3],
      ['wrzesien', 'wrz', 9],
      ['sierpien', 'sie', 8],
      ['styczen',  'sty', 1]
      \end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{table}

\section{Porównywanie informacji nieuporządkowanych}
Dane mogą być przechowywane na platformie \textit{Hadoop} w sposób rozproszony: każdy rekord może być pamiętany na innym węźle. Bez względu na to, w~jakim formacie są zapisane, platforma zapewni do nich dostęp. Jednak nie zapewni takiego rozkładu danych, gdzie odpowiadające sobie rekordy w~obu zbiorach znajdą się na tej samej maszynie. 

Istnieje więc potrzeba identyfikacji odpowiadających sobie rekordów w~poszczególnych zbiorach. Dzięki temu w środowisku rozproszonym odpowiednie rekordy będą mogły być przesłane przez sieć między węzłami i~następnie będzie można dokonać ich porównania (ang. \textit{shuffling}). 

Można to zrealizować, jeśli znana jest funkcja, która dla każdego rekordu jest w~stanie wygenerować klucz będący identyfikatorem rekordu. Klucz ten nie musi być unikalny: w~takiej sytuacji jednej wartości klucza odpowiadać będzie wiele rekordów i~porównywane będą zbiory. 

W przedstawionym przykładzie, kluczem może być zarówno nazwa miesiąca, numer porzą\-dkowy, jak i~para: nazwa miesiąca i~numer porządkowy. Nie ma generycznego sposobu na wyznaczenie takiej funkcji --- do tego potrzebna jest znajomość danych. 
% Dlatego funkcję tę dla konkretnego problemu musi zdefiniować użytkownik i przekazać do biblioteki, gdzie wykorzystana będzie do procesowania. Sposób, w jaki można to zrealizować w poszczególnych technologiach pokazany będzie w dalszej części pracy.

\subsubsection*{Wniosek}
Rekord powinien być reprezentowany przez klucz. Metody wyznaczania klucza na podstawie rekordu nie da się rozwiązać w~sposób arbitralny bez znajomości danych.
% --- proces ten będzie się odbywał się poza biblioteką. 

\section{Notacja}
W pracy tej do opisu przekształceń na danych wykorzystywana będzie poniższa notacja:
{
  \setlist{leftmargin=13em}
  \begin{itemize}
    \item [\textbfit{A}: \textit{[\textit{$k_1$, $k_2$}, \ldots]} $\times$ \textit{[\textit{$v_1$, $v_2$}, \ldots]}] -- zbiór o~nazwie A~składający się z~klucza będą\-cego rekordem o~polach $k_1$, $k_2$ i~wartości w~postaci rekordu o~polach $v_1$, $v_2$; nazwa zbioru oraz struktura są opcjonalne;
    \item [\textbfit{A}: \textit{[\textit{$v_1$, $v_2$}, \ldots]}] -- zbiór o~nazwie A rekordów o polach $v_1$, $v_2$; nazwa zbioru oraz struktura są opcjonalne;
    \item [\ra{parse}] -- parsowanie zbioru wejściowego i transformacja wierszy do struktury rekordu;
    \item [\ra{filter~(rule)}] -- filtrowanie zbioru według reguły $rule$; podanie nazwy reguły jest opcjonalne;
    \item [\ra{aggregate~(key)}] -- agregowanie danych według klucza $key$; podanie klucza jest opcjonalne;
    \item [\ra{project}] -- projekcja, czyli porzucenie pewnych pól w rekordzie;
    \item [\ra{join~(key)}] -- złączenie dwóch zbiorów po wybranym kluczu $key$; podanie klucza jest opcjonalne;
    \item [\ra{transform}] -- zmiana wartości wybranych pól;
    \item [\ra{key}] -- generowanie klucza dla każdego rekordu;
    \item [\ldots] -- kontynuacja zapisu w~następnej linii.
  \end{itemize}
}

Np. w przedstawionym powyżej przykładzie operacja wstępnego przetworzenia, a~następnie wygenerowania klucza może być zapisana w~następujący sposób:
\\*
\\*
{
\footnotesize\noindent\textbfit{zbiór miesiący} \ra{parse} \textit{[nazwa miesiąca, skrót, numer porządkowy]} \ral{7em}{key} \ldots\\ 
\textbfit{ustrukturyzowany zbiór miesięcy}: \textit{[nazwa~miesiąca] $\times$ [nazwa~miesiąca, skrót, numer porządkowy]}
}

\clearpage
\section{Logiczny model przetwarzania}
Analizując przykład podany powyżej oraz zagadnienie wskazane w~rozdziale \ref{problem} (str. \pageref{zagadnienie_filmy}), opracowano logiczny model przetwarzania w~celu dokonania porównania \ref{fig:logic}. Pokazano poszczególne operacje na danych, kiedy dane uzyskują strukturę i~kiedy generowany jest klucz. Operacja konwersji może polegać na projekcji w~celu dostosowania formatów informacji oraz zmianie samych wartości. Operacje filtrowania i~konwersji mogą być opcjonalne lub wykonywane wielokrotnie.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{hlogic}
\caption{Proponowany logiczny model procesowania}
\label{fig:logic}
\end{figure}                    
